李嘉誠外娚拒炒樓 成就一代磅秤大王 「航空母艦都幫襯我」

磅秤大王查毅超接手家業後，將磅秤生意發揚光大。

香港寸金尺土，造就不少地產富豪，亦有人堅持實業，樂於做廠佬打天下。「超人」李嘉誠外甥查毅超有「磅秤大王」之稱，沒有如舅父般走上地產之路，反而由經營雜貨打拚，鑽研計算重量尖端科技，當年一度有收購中環商廈項目機會，但他斷然拒絕，反而斥資收購法國磅秤企業拓展業務，成就一代香港「磅秤大王」，「幢大廈今天可能值30億，但我冇後悔過，磅王呢個名得來不易。」今天連核動力航空母艦，亦要使用他公司推出的傳感器技術。
相關新聞：【專訪】香港有能力再工業化 寄語年輕人留意fintech

查毅超母親是李素華，為香港首富李嘉誠妹妹，早於上世紀1963年成立福田實業，與丈夫查文宗設廠低調做生意。李素華沒有沾兄長光環，在香港處事一向低調，兒子現時更是工業界代表，過去30年將磅秤研究得出神入化。

查毅超以科技園主席身份接受本報專訪時，提到福田集團由塑膠起家，後來發展至雜貨生意，接近8成生意來自洋行，「我老媽子係係嗰邊（做塑膠）啦，後尾去咗做小電器——電筒啊，吸塵機啊，鬚刨啊，咁我爸爸都係機械強嘅人，總之唔係讀書嗰啲啦，洋行鍾意古靈精怪嘅project都會叫佢做。」

磅秤僅是家族公司生產其中一項電器，最早可追溯至1975年，但誤打誤撞，竟然被查毅超發揚光大，「我成日答人，好認真答，其實真係撞出嚟。」查毅超1988年美國學成歸來，香港電子工業發展蓬勃，「我見到爸爸嘅朋友，有啲幾年前做緊電器，已經拎咗好多OEM（代工）單，例如飛利浦，你差幾年好難爭，唔係爭唔到，要用好多氣力。」

學成歸來即接手家業
「咁我睇到磅冇乜人做喎？廚房磅好低端架，日本城可能70至80蚊隻啦。」查毅超笑說。80年代至90年代後，海外買家傾向到香港直接採購，而不再經洋行，「接手家業頭5年，我做過好多古靈精怪嘢，機械磅、無線滑鼠，最早期讀信用卡晶片嘅機仔、發熱嘅電子花灑，好多係OEM嚟。」
幾條生產線下來，只有磅秤能維持生意，「我見到有啲行家，做廚房磅，我覺得我哋準過佢哋喎，我唔知點解啊。」結果繼續鑽研技術，持續擴大生意，甚至收購當全球第二大家用磅產商法國公司Terraillon。」現時兩間法國廠製醫療磅、汽車磅、工業磅，甚至延伸至高端科技傳感器（strain gauge）。

記者笑言查毅超當年殺出條血路，他謙稱：「又唔係咩血路咁誇張。」「我嘅好彩係咩呢，我朋友爸爸做得好叻，70年代尾做家電OEM做得好好，佢哋（朋友）英國畢業返嚟間廠規模好過我哋好多，不過幫爸爸做嘢去變都唔容易，因為本身行到條幾啱嘅路，架構比我哋健全。」
查毅超父母則遇上樽頸位，「我大學第三年，已經要決定做唔做（家業），87年佢哋諗緊好冇搬個廠去深圳，佢問我返唔返嚟啊，唔返嚟做我哋唔搬入去架喇，因為年紀開始大，唔想咁辛苦。」結果查毅超回來重塑家業，找到產品優勢，發揚光大，「我喺危嗰一邊，我去變，行得好地地，就再變；佢哋（朋友）冇變，好舒服，（間廠）真係好有規模。」

磅秤藏核心技術
很多人會疑問，家用磅近乎低科技，價錢便宜，究竟有甚麼厲害之處？原來磅秤去到尖端，核心技術是量度重量之傳感器，除了應用在醫療及工業，甚至在軍工，「最先進嘅傳感器，會應用喺軍工，例如軍用直昇機，喺枝桿到度力嘅；我哋有客係核動力航空母艦，都要度住個艦底睇下有冇突然變化，例如好大力撞佢，有嘢唔妥，度力唔一定用傳統感應器。」
查毅超再以風力發電機的風葉為例，「唔可以轉得太勁，要保護住個blade（風葉）」；橋樑結構安全也是生意來源，「風力或普通車駛過，你要偵測到條橋（震動）個pattern；有啲好唔正常嘅pattern，例如地震，對橋嘅結構變化傳感器就會知。」
查毅超以相當多術語解釋傳感器科技如何量度力，其中一種是光纖技術。首先將三色光纖依附在目標物件結構上，「你一拗彎佢，條wave link（波動線）就會變，咁咪知道個力。」傳感器亦可以透過電阻測力，同樣「拗彎」物件結構，電阻分別可以轉化成力度計算。
舅父李嘉誠從塑膠廠起家，及後沾手地產、電訊、基建等各行各業，成為香港一代首富。當年地產是一個相當引誘人之行業，不過查毅超未有參與，認為自己生意沒法以金錢衡量，「當年我家族信託資金，係可以有機會買入一幢中環商業大廈，幢大廈現時可能值30億元，咁我用嚟買法國磅秤公司，依家緊係唔值30億啦，但我冇後悔。」

經營實業從無後悔
他笑言：「我個人又唔係好恨錢，公關成日見我帶Casio手表，不過出嚟費事影衰，所以帶咗隻好少少嘅錶。做咗30年嘢（磅秤），過去好多業界龍頭，我94年已經過佢哋頭......人哋叫我磅王，係得來不易，冇後悔架。」福田實業多年前已具上市條件，但至今仍然維持私人公司地位。
當年胼手胝足研究磅秤，落手落腳，「（隻手）有刀痕架，但年紀大就唔落手落腳喇，我上個禮拜揸辣雞都揸得唔係幾好，同埋睇得唔係幾好呢，辣極都辣唔到條線。」今天毋須上戰場，除了背後盤算策劃生意經，身為科學園主席亦須為這項公職出謀獻策。
舅父李嘉誠去年宣佈退休，過去多年創業，有沒有「偷師」甚麼營商哲學？或是投資建議？他聽到記者問題，似乎沒有太好氣，「少傾呢啲嘢，同老人家傾閒偈，盡量唔傾生意，大家又冇生意來往......講真，佢哋Horizons Ventures（維港投資）嘅嘢（投資項目），佢知道啦，但未必需要佢決定。」

母親李素華2001年曾接受訪問，提到大哥李嘉誠以父兄身份教導弟妹，「大哥對我要求好高，經常走到身邊看我做成點，一有不對便叫我改，嚴到好似爸爸教女。」她強調不會靠哥哥關係賺錢，只是因一次生意問題向他借錢周轉，除此以外並無金錢來往，甚至連長實樓也不敢買，斬釘截鐵指「唔想靠大哥，一次都冇買過他的樓，更未試過內部認購長實樓」。翻查公開資料，查毅超並未有母親般與舅父極端的楚河漢界，他個人名下有一層物業凱帆軒，於2003年長實（1113）賣樓時購入，此外現時家族公司亦持有不少豪華物業，生活相當不俗。

記者：周家誠

「航空母艦都幫襯我」
睇標題仲以為係賣奶粉

呢d先係幫助人類進步架嘛

香港做實業要低調，否則支那實打壓你

大陸有核動力潛艇？？？？？？？

應該係老公介意

所以刻意咁做

其實都係收購人地間公司再DUM 錢去研究
唔知有乜野好吹奏

你講誠哥同佢妹夫???

其實科技會發展，唔多唔少都多得呢D專門鑽研一樣野既傻佬

香港人有錢唔抄樓而投資實業本身已值得欣賞

可貴係明明有明燈比你發達都唔跟
信自己發達依點夠勁啦下化？
佢又無離地唔認父幹都值得一讚啦？
乞人憎既唔係有無父幹，而係有你唔撚認屌柒窮人唔努力

又唔一定有牙齒印既
佢自己又唔係窮到咩都無,都叫有自己公司
雖然未去到最大,都叫做靠自己打出頭

你見有幾多香港老闆會願意煮重米係R&D

High tech high野
low tech 撈野

難得做實業做到出頭天

勾結外國勢力
向對手輸出軍備

嗱！ 送中通過後第一批就一定攪呢啲

支那係會先同你合作合作, 然後偷走晒你啲技術之後再用平價打老翻打死你

盲就驗眼啦

應該係法國隻戴高樂號

睇咗一陣先肯定佢真係講緊「磅」
太實業，好耐無係香港創業界睇到咁踏實既公司，仲要去到用光纖去分析壓力改變再應用係磅